\documentclass[a4j,twocolumn, 10.5pt]{jarticle}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx,color}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{wrapfig}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}%double spaced%2.0
\def\Vec#1{\mbox{\boldmath $#1$}}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{argmax}
\DeclareMathOperator*{\argmin}{argmin}
\DeclareMathOperator*{\tr}{tr}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
%\setlength{\abovecaptionskip}{-5mm}
%\setlength{\belowcaptionskip}{-5mm}

\topmargin -60mm
\textheight 270mm

\title{\bf
{時差入力に特異応答を見せる単一神経細胞の\\最適形態とコンダクタンス分布\\}}
\author{村上敦彦\\66612130070-3\\立命館大学大学院 情報理工学研究科\\計算神経科学研究室所属}
\date{}

\renewcommand{\topmargin}{-20mm}
\oddsidemargin -15.5mm
\textwidth 190mm
\renewcommand{\textheight}{250mm}

\columnsep 5mm
\begin{document}
\maketitle

\section{2枚目 研究背景}
生き物の脳は多数の神経細胞によって構成されており、それらは電気的なネットワーク
を構成している. このネットワークの活動によって記憶、学習、身体制御などの脳の
機能は実現されていると考えられています. 

一方で単一の神経細胞についても、その形やコンダクタンスの分布のしかたが
神経細胞内の電位, 「膜電位」の変動に影響すると考えられています。

ここで用語の説明

膜電位とは, 細胞外を0としたときの細胞内の電位のこと。-70mVなら、外と比べて
細胞内が70mV低い電位であることを表す。

神経細胞の内外には多数の種類のイオンが存在する。イオンが神経細胞に流入または流出
すると膜電位変動がおこる。
神経細胞の細胞膜上には特定のイオンを透過させることのできるチャネルと呼ばれる穴が
存在する。コンダクタンス分布とは細胞膜上のどこにチャネルがどれくらいの量分布しているか
を表す。

コンダクタンスが多い -> チャネルが多い

%% \section{3枚目 コンダクタンス分布とは?}
%% @@@@@ 図の説明 @@@@@
%% *図を使った生理学的な説明
%% 神経細胞の内部や外部には様々な種類のイオンが存在する。
%% このイオンが細胞の内部に入ったり、出て行ったりすることで膜電位が変動する。

%% 神経細胞の細胞膜上には特定のイオンのみを透過させる多数の種類のイオンチャネルが
%% 存在する。

%% イオンチャネルには開いている状態と閉じている状態がある。
%% イオンチャネルが開いていないとイオンは透過することができない。

%% *計算神経科学的な説明
%% 膜電位の挙動は微分方程式によって表現される

%% 右辺の項はそれぞれ、イオンが神経細胞から流入出することによって発生するイオン電流を
%% あらわしている。leakはその他もろもろの電流。

%% この式はA型Kチャネルというチャネルをモデリングしている。K+イオンを選択的に透過する
%% チャネルである。

%% 最大コンダクタンスとは
%% 一つのチャネルが流す電流量に、単位面積上にあるチャネルの総数をかけたもの

%% n・l
%% 単位面積あたりのすべてのチャネルのうち、開いているチャネルの割合

%% 電位差
%% 流れる電流の量と向きを決定する。電位差が大きくても開いているチャネルが0なら
%% 電流は流れない。

%% コンダクタンス分布とは、神経細胞上の最大コンダクタンスの分布であり、同時に
%% イオンチャネルの分布でもある。
\section{3枚目 目的}
先行研究では単一神経細胞の形態と機能の関係性の解明に対して
以下のようなアプローチを行った。

神経細胞の形態から、その機能を推定するのではなく、神経細胞の機能
から形態やコンダクタンス分布を推定する手法

問題点
\begin{enumerate}
\item 形態への評価は「長さ」が指標、 これを生命の生存競争の原理から考えると、細胞の形態
  は小さい方がエネルギー消費が少なく、有利
しかし長さだけでは形態の評価は不適当
\item コンダクタンス分布、チャネルの分布も少ない方がエネルギー消費は少なく、
  生存競争には有利
\item 指数関数的な分布では表現できない分布も存在する。
  局所的に多い分布をとるなど
\end{enumerate}

\section{4枚目 方法(機能)}
設定する機能input-order detection

どういうものかの説明
2種類のシナプスを持つ神経細胞を想定する。
この神経細胞に対して2パターンの入力を与える。
\begin{enumerate}
\item 青いシナプス群をある時刻に活性化させ入力を与え、そのデルタtms後に
  赤いシナプス群を活性化させるパターン。Blue $\to$ Red
  図の青い線、このときの膜電位の最大上昇量をR{B$\to$R}とする

\item 2つ目はその逆 Red $\to$ Blue
  図の赤い線、最大上昇量をR{R$\to$B}とする

\end{enumerate}

ここでinput-order detectionの機能がどれだけ実現されているかを定量的な値
Fとして表すことができる。

Fが大きいときを機能性が高いと定義する。
つまり入力パターン1のとき細胞体での膜電位上昇をできるだけ大きく、
パターン2のとき膜電位上昇をできるだけ小さくするような形態、コンダクタンス分布を求める。


\section{5枚目 方法(形態生成)}
簡単のため、神経細胞の形態は細胞体と2本の樹状突起のみからなるとする。
ある確立分布のパラメータの組、パラメータセットを用いて確立的に一本の樹状突起を作成する
またこのパラメータセットは遺伝的アルゴリズムにおいての遺伝子である。
2本の樹状突起を作成するための2つのパラメータセットの組が、遺伝的アルゴリズムにおける
個体に相当する。
ここで上方向に伸びる樹状突起をUpper Dendrite、下方向に伸びる樹状突起をLower Dendrite
と呼ぶ。

\section{6枚目 シミュレーション}
本研究では神経細胞全体の膜電位挙動をシミュレーションするため、マルチコンパートメント
モデルを用いた。神経細胞を小領域に分割し、それぞれについて膜電位を計算する。
神経細胞の分割された小領域をコンパートメントと呼ぶ。結合のあるコンパートメントの間には
互いの電位差に応じた電流が流れるため、他のコンパートメントとの結合がある場合は
2つ目の式を加える。
また、コンパートメントにシナプスが存在するときはシナプスからの入力電流を表す式を
加える。

\section{7枚目 コンダクタンス}
神経細胞上のコンダクタンス分布の様式は指数関数分布かガウス分布を用いた。
また各コンパートメントのコンダクタンスには最大値をもうけてある。
\section{8枚目 方法(個体評価)}
本研究での個体評価はその世代中での相対的な評価を行う。
個体評価では神経細胞の機能性、体積、コンダクタンスの分布量を考慮する。
分母にその世代での最大の値を置き、分子にその個体の値を置いて比を作る。
ratioは評価値中の各評価項目の重みを表す。パーセンテージと考えてよい。

\section{9枚目 方法(遺伝的アルゴリズム)}
以上の手法をまとめたのがこの図

この手法を、以下の実験条件の各組み合わせに対して行う。
\section{10枚目 結果(Passive)}
この図は先行研究手法と本研究手法の比較を示している。
赤い線が先行研究、青い線が本研究手法。星の印はt検定を用いて
有為差があったことを表す。dt=5ではFに差が見られたが、他のときは
差は見られなかった。しかし体積は大幅に減少した。

\section{11枚目 結果(Passive)}
形態例と太さの図。
樹状突起の太さは根元から先端にかけてある比率で減衰するようになっている。
太さの代表的な値として根元の太さを見ている。
体積の減少は直径が小さくなったことによるとわかる。
\section{12枚目 結果(Passive)}
本研究手法で作成した神経細胞の解析結果。
Upper Dendriteがlower Dendriteよりも太い形態をしている。
シナプスの個数はLower dendirteがUpperよりも多い。

これは先行研究でも示された結果
\section{13枚目 結果(CaT)}
Fの値はコンダクタンス分布を変更しても、コンダクタンス分布の量を制限しても有為差は
見られなかった
\section{14枚目 結果(CaT)}
左の図はニューロン上に分布したコンダクタンスの量を比として表す。
コンダクタンスの分布量は低下させることができた。体積はあまり変化は見られず。

\section{考察}
先行研究との比較、コンダクタンス分布量の制限などの条件を追加したことによって
より実物に近い形態が得られたかどうかについては生理学的データとの比較を行わなければ
いけない. 
細胞は、視覚の細胞や聴覚の細胞など
しかし形態の比較手法は未だ確立されておらず困難。今回の研究では先行研究との差異を
言及することはできない。
\end{document}
